「牙膏日報」【豆腐沙中綫●獨家】揭會展站「畫錯圖則 起錯牆」

港鐵今日剛就沙中綫會展站的支架問題向政府遞交報告，聲稱自己對工程有嚴密的監管，不過《蘋果》取得港鐵內部文件，發現會展站竟有工程人員因用詞不一而畫錯圖則，令兩幅連續牆被「前後倒轉」安裝；而承建商及港鐵監工則全程未有察覺，照樣批准涉事牆身進行落石屎工序，直至全幅牆完成安裝才發現出錯。有工程師形容失誤非常嚴重，會影響連續牆承托力；立法會議員就批評港鐵監管不力。

記者 梁御和

建造會展站的地下月台及隧道時，工程人員要先在兩側鑽掘深溝，然後將鋼筋紮成「鐵籠」形狀，放進溝內再灌注石屎，造成月台及隧道的連續牆（Diaphragm Wall），再用「明挖回填」方式挖走兩側連續牆中間的泥土，騰出空間建造月台內櫳、層板等設施。

《蘋果》取得一份由港鐵向承建商「禮頓-中國建築聯營公司」發出的不合格報告（Non-conformance Report）及禮頓內部發出的質量警報（Quality Alert），顯示承建商在建造連續牆時出現嚴重失誤。

報告指，工人在設置鋼筋鐵籠時，錯誤將兩幅牆的鐵籠正反兩面調轉，令鐵籠原本應向挖掘車站方向的「主力面」（Main Rebar），被錯誤地向站外泥土方向安裝。。翻查圖則，涉事編號L108、L109的兩幅連續牆互相連接，合共長約12米，位置靠近現時會展中心地底，屬未來的車站範圍以內。

報告內有解釋失誤原因，指主設計顧問一向以「泥面」及「挖掘面」分別形容連續牆的兩個面向，但其中一位設計顧問卻在圖則改用「北面」及「南面」標示，令分判商在制訂施工圖時誤解出錯，而駐地盤員工及檢查人員全程都未有察覺問題，繼續按照該份錯誤圖則進行安裝檢查，直至完成落石屎工序、即牆身完成安裝後才發現事件。

根據報告，承建商最後未有將兩幅問題牆身「推倒從來」，但就更改設計，在牆身設置扶牆鑲板（buttress panels）加固。報告提到有關方案當時已獲屋宇署批准，但就須重新提交圖則。

禮頓質量警報中「汲取教訓（lesson learnt）」一欄中，就指須檢討內部檢查例程和資源，並要鼓勵全體員工保持警覺，留意任何不尋常或不正確的事並提出問題。

土木及結構工程師蘇耀坤指，有關失誤非常嚴重，過去亦鮮有聽聞。他解釋，地底連續牆要抵受來自泥土的壓力，距離地面愈深，壓力便愈大，牆身會一直受壓，迫向車站內的方向，故面向車站一邊的牆身受力最大，鋼筋層亦必需較粗較重，面向車站外的一邊牆身鋼筋層則會較輕及較幼，「依家調轉咗裝，變咗一邊太多鐵（鋼筋），另一邊唔夠鐵，最嚴重可能倒塌。」

蘇又質疑承建商及港鐵監工未有按程序作妥善檢查，「呢個情況應該唔難發現，一邊（鋼筋）粗，一邊幼，有晒對比，如果真係檢查過，點會睇唔到佢反轉咗？」他又指，如泥土壓不是太大，可以在車站內的牆身作加固補救，惟有關情況必須更改原有施工設計，一定要通報管理層及政府。

港鐵連日多番強調，所有工程均有監察機制，落石屎前要經承建商及港鐵監工檢查、再簽名批准才可開展下一工序，結果再有工程問題未被發現就落石屎，立法會議員陳淑莊批評港鐵監管不力，促港鐵交代到底整個工程發出多少「不合格通知書」，以及發出該文件的準則。本報向港鐵、路政署、屋宇署及禮頓查詢，暫時未獲回應。

呢鋪真係慢慢玩死你

又係禮頓
再加埋中國建築，肯定又無事啦

唔講仲以為禮頓係大陸公司

禮頓礼顿

其實一件產品生產過程中一定有錯誤架啦。改返咪得。

邊忽係路政批 邊忽係BD批 邊忽係唔使批mtr搞掂

啲管工同works都無料嘅
做左咁多年，應該一睇就知邊面係受力面，啲鐵擺法合唔合理啦，雖然話拎到嘅圖可能有問題，但前線有疑問可以向上請示架嘛

老實講
咁多私家樓 公屋居屋 基建
你話我話十個project有九個都無100%跟足曬程序規矩
只不過而家特登要狙擊港鐵就肯定大把料

有料使做ws

我做ae已經好撚廢成日做錯野

估唔到咁大間地鐵可以廢我咁多

如果唔爆等通車之後死人冧站先一次過爆出嚟

根據往績，蘋果報得而你又否認嘅，佢仲有最少一個禮拜料喺手

最好冇事
起好之後冧左班港百先識驚

快點通車

意思係咪條鋼筋上下倒轉左黎插

推

牙膏日報

屌你老母垃圾5毛

佢d所謂料等於小學生寫錯字擦左佢再寫過咁

其實咁大單工程
蝦碌嘢一定有
改返計返掂條數就ok
最驚佢錯都唔改啫

可能開左間房擺曬d圖再搵CE捉錯處

想問業內巴打 呢d 情況係常見同可接受？

btw 之前d 人話mtr 係工程界算廢

得啦
你繼續聽馬生句ok啦

常見扎錯鐵落錯石屎

但不可接受

但如果計數計得掂就冇問題

應該唔可以話mtr廢係全行都廢(包括我)

不過最近廢得有Ｄ問題

冇經驗十工期趕收人貨分分鐘俾人玩死

只係以前資訊冇咁流通冇人爆料

你老母生你出黎都係一個錯誤, 點解唔改返正常呢

你地臭閪支那301醫院啲醫生咁講之後會點

唔係下化

辣殺

關contractor咩事
consultant on99畫錯圖又係contractor食

啱，只要拆晒去重造就冇問題，但費用就要禮頓自己食

你都痴燃線。

港鐵編劇:屌你咁辛苦先度咗條橋過骨
依家又要重作

其實仲有幾多問題仲未報出黎?

我唔留意新聞既, 都起碼四個大問題

改？ 點改呀？ 拆咗佢再起呀？ 邊個比錢呀？
就喺噉大單嘅基建先唔可以出錯要每個細節都做足。
喺大陸哩做嘢先噉求其嘅啫。

咁港鐵做乜賴撚晒尿出黎做死狗呀碌柒？
繼續睇百份報啦你

邊個做consultant

噉使咩要工程司畫圖則啫，啲工人鍾意點起咪點起囉，計掂數就得啦啲工人噉勁。

都講咗加固返咪得囉
你估一個工程好似砌模型咁簡單咩
牽涉咁多人咁多公司
仲未計啲嘢中途改
就算幾細單都要睇現場情況改

緊係contractor 食啦
佢自己on99 睇錯圖咋

如果佢有懷疑南面同北面到底講緊d 咩
佢可以出RFI 問呀

牙膏日報真係好高手，次次等膠鐵格硬兜完之後又掉多少少料出黎，等佢又柒一次

我都同意唔可接受

補穫就係叫工程師重新計條數或者改designs攪掂佢

最壞就係打咗佢起過

不過今次mtr 走唔甩la
收咗判頭鐵同俾人落石屎先話錯
判頭有得claim

究竟呢單嚴重D 定當年上環站月台計錯數起長左嚴重d

成條沙中線都出事

你話第一幅牆做錯咗我都信
但係做完咁多幅先發覺有一幅牆錯咗就講都冇人信
做既，做咁多次都錯就on9
睇既，睇咁多次都錯仲on9

明明有板你睇都仲可以錯，真係on99

五毛，你要打疫苗針 ，打完過左幾日
個醫生同你講支針出左問題
你話就咁抽翻出嚟 當打和咩

香港野都要出動到5毛

同買錯胸圍戴錯bra有冇關係？

而家係判頭唔跟圖做錯 並唔係site constraint
應該打撚左去再做過
下下都入BD改 你估係private job 亂鳩黎

芝麻綠豆都講一餐，其實二少想點🤣

錢就識攞，依家會唔會嘔番d錢番黎

我打個譬如啫
工程咁多複習嘢
話從冇出錯就呃你
而家有人食咗改正返咪得囉
最緊要安全
如果你哋連呢啲做錯改返都唔接受到
我諗冇人會肯接工程嚟做
啲友成日都去bd改嘢㗎喇有幾出奇

問題係港鐵係受政府監管，政府甚至港鐵監管都唔知
呢d野有冇影響工程時間，同追加撥款

如果你屋企裝修，比錢d設計公司做，師傅做錯野，你又唔知，要額外問你拎錢，你會點

垃圾

地盤佬表示：
地盤咁大，錯就一定有，只不過係大錯小錯，錯完點樣糾正啫，改得掂咪無事囉

但係而家擺明車馬有人想做鳩mtr同禮頓啫，如果唔係點解日日都係MTR+禮頓呢對黃金組合見報

拆咗佢重起
下下補救完就算仲得了？

請問點樣拆？

有乜點，跟合約做嘢囉
佢份約點寫我唔知
但一般工程合約都有涵蓋呢啲問題
如果係承建商出錯
工時長咗、錢多咗都係承建商食返㗎啦

唔通信你地蟈家份黨報咩

起長左唔會有危險
呢單講緊會冚家剷喎
你話呢

咁你地蚛蟈豆腐渣工程死人冧樓就芝麻綠豆姐
但呢到係香港，唔係蚛蟈嘛🤣

邊度計錯數？
1. 唔長啲點連接東面林士街站大堂？
2. 月台同通道一體成形有咩問題？

on9跟圖做有乜唔岩？
on99寫左north同south人地跟住做又屈落做個個到
跟圖做做到點會無啦啦岀rfi
拖鳩你幾個月之後拍台屌鳩你做到就咪岀聲
好明顯係design個個有問題

無佢地份圖
跟報導
報告內有解釋失誤原因，指主設計顧問一向以「泥面」及「挖掘面」分別形容連續牆的兩個面向，但其中一位設計顧問卻在圖則改用「北面」及「南面」標示，令分判商在制訂施工圖時誤解出錯，而駐地盤員工及檢查人員全程都未有察覺問題，繼續按照該份錯誤圖則進行安裝檢查，直至完成落石屎工序、即牆身完成安裝後才發現事件。

即係份圖無錯，只係個寫法唔同左
佢班仆街（建築，MTR 收貨佬）連北面同南面都分唔到

至於點解無啦啦發現就唔鳩知喇

而駐地盤員工及檢查人員全程都未有察覺問題，繼續按照該份錯誤圖則進行安裝檢查

應該係個designer諗個時淨係typical諗一邊
即係eg北面係粗，南面係幼
去到另一個方向就收左皮

但係呢句

令分判商在制訂施工圖時誤解出錯

即係shop drawings 錯喎
之後唔知點解又照做無人知
到有人拎返份shop drawing 來睇果陣就發現柒左

咁呢度個關係就比較複雜